\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
\par PT. Dakota Indonesia \textit{Express} (DK \textit{Express})  merupakan sebuah perusahaan logistik yang  berorientasi di bidang layanan jasa pengiriman di Kota Bandung. Bentuk badan usaha PT. Dakota Indonesia \textit{Express} lebih beroperasi di pengiriman barang yang volumenya besar atau penyedia layanan pengiriman cargo dengan tujuan ke seluruh Indonesia\cite{khasanah2014analisis}. PT . Dakota Indonesia \textit{Express} telah mampu memberikan pelayanan kiriman keseluruh pelosok tanah air dan secara progresif perusahaan memberikan pelayanan yang maksimal kepada pelanggan dalam hal pengiriman barang atau dokumen\cite{sanjaya2017pengaruh} . Karena kantor satu-satunya berpusat di Kota Bandung, maka sistem yang digunakan oleh perusahaan ini adalah One to Many. Dimana pengiriman barang hanya dilakukan dari Kota Bandung ke seluruh Indonesia. Dengan demikian, pengiriman satu daerah ke Kota Bandung atau daerah lainnya belum dapat diproses oleh PT. Dakota Indonesia \textit{Express}. Karena itu, proses pengiriman yang dilakukan oleh PT. Dakota Indonesia \textit{Express} dijalankan dengan bentuk kerja sama dengan mitra-mitra untuk menyalurkan barang kiriman \textit{customer}. Barang kiriman diluar pulau jawa akan di tangani oleh pihak mitra dengan ketentuan yang telah disepakati kedua pihak. Namun, meskipun demikian pihak PT. Dakota Indonesia \textit{Express} tetap berusaha memberikan yang terbaik dalam pengiriman barang \textit{customer}. 

\par PT. Dakota Indonesia \textit{Express} sangat serius dalam mengembangkan bisnisnya di bidang jasa pengiriman. Salah satunya dengan mulai membuka agen. Agen memiliki peranan penting dalam membantu pengiriman barang PT. Dakota Indonesia \textit{Express}. Karena selain untuk memperluas dan mengembangkan bisnis \textit{cargo} PT. Dakota Indonesia \textit{Express}, agen baru juga dapat meningkatkan eﬁsiensi proses pengiriman barang PT. Dakota Indonesia \textit{Express} ke kota atau wilayah tujuan. Dimana sebelumnya melakukan pengiriman barang dengan kerja sama mitra yang cukup rumit karena perusahaan harus menyesuaikan schedule yang telah ditetapkan oleh pihak mitra, selain itu saat menggunakan mitra juga perusahaan dikenakan tarif biaya penitipan gudang saat barang kiriman dititipkan di gudang mita. Berbeda saat perusahaan menggunakan agen sendiri, perusahaan tidak lagi memerlukan jasa mitra untuk memproses barang kiriman, dengan demikian perusahaan tidak perlu untuk menitipkan barang kiriman ke gudang mitra. Barang kiriman tersebut langsung dikirim ke agen-agen untuk ditangani agar dapat langsung diproses. Pihak perusahaan tidak lagi perlu memikirkan barang yang harus dititipkan ke  gudang mitra dan menunggu \textit{schedule} mitra sehingga barang kiriman customer dapat lebih cepat diproses oleh agen.

\par Oleh karena itu, pihak manajemen hendak membuka agen di luar pulau jawa karena pengiriman disekitar pulau jawa masih dapat di tangani sendiri oleh pihak PT. Dakota Indonesia \textit{Express}. Namun saat ini  PT. Dakota Indonesia \textit{Express} belum mempuyai sistem yang dapat membantu  pihak perusahaan dalam  menentukan agen baru \cite{bulan2016pengaruh}. Mereka hendak menentukan agen baru dengan menggunakan data pengiriman sebagai parameter untuk melihat kota-kota tujuan dengan pengiriman terbanyak. Alasan utamanya karena  daerah yang memiliki pengiriman/transaksi terbanyak akan menjadi sektor kedua proses pengiriman  barang PT. Dakota Indonesia \textit{Express} selain di Kota Bandung. 3 kota tujuan dengan pengiriman terbanyak yang akan menjadi lokasi agen-agen baru. Kemudian menentukan kriteria-kriteria untuk menentukan alternatif agen mana yang akan terpilih sebagai agen baru dalam setiap kota. Kriteria yang digunakan ditentukan oleh pihak Dakota Indonesia \textit{Express}. Kemudian saat ada calon agen yang menawarkan diri, pihak Dakota Indonesia \textit{Express} akan mempertimbangkan dengan melihat kriteria-kriteria yang telah ditentukan.
\par Berdasarkan masalah tersebut, perusahaan membutuhkan suatu pendukung keputusan yang dapat menentukan alternatif yang nantinya akan menjadi agen baru. Dalam pemilihan agen baru penulis menggunakan metode sistem pendukung keputusan yaitu menggunakan metode \textit{Analytical Hierarchy Process} (AHP) dan \textit{Profile Matching}. Metode AHP digunakan untuk mencari bobot dari masing-masing kriteria\cite{firdaus2016sistem}, sedangkan metode  \textit{Profile Matching} digunakan untuk melakukan perengkingan dari hasil perhitungan yang dilakukan terhadap  alternatif\cite{sambani2016sistem}.
Sistem pendukung keputusan tidak dimaksudkan untuk menggantikan peran pengambil keputusan, tapi untuk membantu dan mendukung pengambil keputusan\cite{zai2017sistem} dengan tolak ukur dalam penentuan yang menggunakan metode \textit{Analytical Hierarchy Process} (AHP) dan \textit{Profile Matching}.


\section{Identifikasi Masalah}
Identifikasi masalah berdasarkan latar belakang adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Bagaimana proses pengiriman barang PT. Dakota Indonesia \textit{Express} agar lebih efisien?
\item Bagaimana implementasi Metode \textit{Analytical Hierarchy Process} (AHP) untuk perhitungan bobot kriteria pada Sistem Penentuan Agen Baru di  PT. Dakota Indonesia \textit{Express}?
\item Bagaimana implementasi Metode \textit{Profile Matching} untuk perengkingan alternatif per wilayah pada Sistem Penentuan Agen Baru di  PT. Dakota Indonesia \textit{Express}?
\end{enumerate}

\section{Tujuan}
Tujuan dan manfaat berdasarkan identifikasi masalah adalah sebagai berikut.
\begin{enumerate}
\item Melakukan proses pengiriman barang dengan melibatkan agen baru per wilayah tanpa menggunakan mitra lagi sehingga pengiriman dapat dilakukan dengan efisien.
\item Perhitungan bobot kriteria dengan mengimplementasikan AHP yang menggunakan matriks perbandingan setiap kriteria sehingga bobot yang diperoleh merupakan bobot dengan perhitungan yang logis.
\item Perengkingan alternatif dengan mengimplementasikan Metode \textit{Profile Matching}, memanfatkan bobot yang diperoleh pada metode AHP kemudian dijumlahkan berdasarkan \textit{core factor} dan \textit{secondary factor} maka didapatkan hasil perengkingan alternatif per wilayah untuk agen baru di PT. Dakota Indonesia Express.
\end{enumerate}


\section{Ruang Lingkup}
Ruang Lingkup yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut.
\begin{enumerate}
\item Aplikasi yang akan dibangun berdasarkan studi kasus PT. Dakota Indonesia \textit{Express}
\item Metode penelitian yang digunakan adalah metode AHP dan  Metode \textit{Profile Matching}
\item Penentuan  dilakukan dengan melibatkan kriteria-kriteria sebagai tolak ukur yang ditentukan pihak management saat wawancara. 
\item Tahapan pengerjaan penelitian sudah masuk ke tahap implementasi.
\item Aplikasi yang dibangun masih berbasis \textit{website}.
\end{enumerate}
